---
title: >-
    بخش ۴
---
# بخش ۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بفرمود تا پیش او گرگسار</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بداندیش و بد روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سه جام می لعل فامش بداد</p></div>
<div class="m2"><p>چو آهرمن از جام می گشت شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بدو گفت کای مرد بدبخت خوار</p></div>
<div class="m2"><p>که فردا چه پیش آورد روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بدو گفت کای شاه برتر منش</p></div>
<div class="m2"><p>ز تو دور بادا بد بدکنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو آتش به پیکار بشتافتی</p></div>
<div class="m2"><p>چنین بر بلاها گذر یافتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ندانی که فردا چه آیدت پیش</p></div>
<div class="m2"><p>ببخشای بر بخت بیدار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>از ایدر چو فردا به منزل رسی</p></div>
<div class="m2"><p>یکی کار پیش است ازین یک بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>یکی اژدها پیشت آید دژم</p></div>
<div class="m2"><p>که ماهی برآرد ز دریا به دم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>همی آتش افروزد از کام اوی</p></div>
<div class="m2"><p>یکی کوه خاراست اندام اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ازین راه گر بازگردی رواست</p></div>
<div class="m2"><p>روانت برین پند من بر گواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>دریغت نیاید همی خویشتن</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی شده زین نشان انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که ای بدنشان</p></div>
<div class="m2"><p>به بندت همی برد خواهم کشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ببینی که از چنگ من اژدها</p></div>
<div class="m2"><p>ز شمشیر تیزم نیابد رها</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بفرمود تا درگران آورند</p></div>
<div class="m2"><p>سزاوار چوب گران آورند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>یکی نغز گردون چوبین بساخت</p></div>
<div class="m2"><p>به گرد اندرش تیغها در نشاخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>به سر بر یکی گرد صندوق نغز</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست آن درگر پاک مغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>به صندوق در مرد دیهیم جوی</p></div>
<div class="m2"><p>دو اسپ گرانمایه بست اندر اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>نشست آزمون را به صندوق شاه</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی همی راند اسپان به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>زره‌دار با خنجر کابلی</p></div>
<div class="m2"><p>به سر بر نهاده کلاه یلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو شد جنگ آن اژدها ساخته</p></div>
<div class="m2"><p>جهانجوی زین رنج پرداخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>جهان گشت چون روی زنگی سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز برج حمل تاج بنمود ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>نشست از بر شولک اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>برفت از پسش لشکر نامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>دگر روز چون گشت روشن جهان</p></div>
<div class="m2"><p>درفش شب تیره شد در نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>پشوتن بیامد سوی نامجوی</p></div>
<div class="m2"><p>پسر با برادر همی پیش اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بپوشید خفتان جهاندار گرد</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را به فرخ پشوتن سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بیاورد گردون و صندوق شیر</p></div>
<div class="m2"><p>نشست اندرو شهریار دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>دو اسپ گرانمایه بسته بر اوی</p></div>
<div class="m2"><p>سوی اژدها تیز بنهاد روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ز دور اژدها بانگ گردون شنید</p></div>
<div class="m2"><p>خرامیدن اسپ جنگی بدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ز جای اندرآمد چو کوه سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی که تاریک شد چرخ و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>دو چشمش چو دو چشمه تابان ز خون</p></div>
<div class="m2"><p>همی آتش آمد ز کامش برون</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چو اسفندیار آن شگفتی بدید</p></div>
<div class="m2"><p>به یزدان پناهید و دم درکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>همی جست اسپ از گزندش رها</p></div>
<div class="m2"><p>به دم درکشید اسپ را اژدها</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>دهن باز کرده چو کوهی سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرد غران بدو در نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>فرو برد اسپان چو کوهی سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرد غران بدو در نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>فرو برد اسپان و گردون به دم</p></div>
<div class="m2"><p>به صندوق در گشت جنگی دژم</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>به کامش چو تیغ اندرآمد بماند</p></div>
<div class="m2"><p>چو دریای خون از دهان برفشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>نه بیرون توانست کردن ز کام</p></div>
<div class="m2"><p>چو شمشیر بد تیغ و کامش نیام</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ز گردون و آن تیغها شد غمی</p></div>
<div class="m2"><p>به زور اندر آورد لختی کمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>برآمد ز صندوق مرد دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>یکی تیز شمشیر در چنگ شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>به شمشیر مغزش همی کرد چاک</p></div>
<div class="m2"><p>همی دود زهرش برآمد ز خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ازان دود برنده بیهوش گشت</p></div>
<div class="m2"><p>بیفتاد و بی‌مغز و بی‌توش گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>پشوتن بیامد هم‌اندر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک آن نامدار جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>جهانجوی چون چشمها باز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>به گردان گردنکش آواز کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>که بیهوش گشتم من از دود زهر</p></div>
<div class="m2"><p>ز زخمش نیامد مرا هیچ بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>ازان خاک برخاست و شد سوی آب</p></div>
<div class="m2"><p>چو مردی که بیهوش گردد به خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>ز گنجور خود جامهٔ نو بجست</p></div>
<div class="m2"><p>به آب اندر آمد سر و تن بشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بیامد به پیش خداوند پاک</p></div>
<div class="m2"><p>همی گشت پیچان و گریان به خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>همی گفت کین اژدها را که کشت</p></div>
<div class="m2"><p>مگر آنک بودش جهاندار پشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>سپاهش همه خواندند آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>همه پیش دادار سر بر زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>نهادند و گفتند با کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>توی پاک و بی‌عیب و پروردگار</p></div></div>